\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}


% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
	{ \geometry{top=.5in,left=.3in,right=.5in,bottom=.5in} }
	{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}
 

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
% Special commands
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\makeatother

% Define BibTeX command
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}


% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}


% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\begin{center}
     \Large{\textbf{MuMeTech-CheatSheet}} \\
\end{center}

\section{Definition}
\subsection{MuMeTech} ist rechnergef\"uhrt, unabh\"angig, diskret und kontinuierlich.\\
\subsection{Kompression}
Daten/Datenkan\"ale werden auf bestimmte Aufl\"osung/Genauigkeit/Abtastrate reduziert (Bei unterschiedlicher Reduzierung je nach Kanal, nennt man es Subsampling).
\subsection{\"Ubertragungsmodi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{synchron} Der Sender sendet direkt an den Empf\"anger, es kann erst weitergesendert werden, wenn die Daten empfangen werden. (Handy)
    \item \textbf{asynchron} Die Daten werden w\"ahrend der \"Ubertragung zwischengepuffert, womit der Sender nicht auf den Empf\"anger warten muss. (Post,EMail)
    \item \textbf{isochron} Zeitraster ist fest, konstante Periode und Datenrate. (USB)
\end{itemize}

\subsection{Medienarten}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Perzeptionsm.} Wahrnehmung
    \item \textbf{Repr\"asentationsm.} Darstellung
    \item \textbf{Pr\"asentationsmedium} Ausgabe
    \item \textbf{Speichermedium} Physikalischer Datenspeicher
\end{itemize}

\section{Kompressionsarten}
\subsection{Huffmann}
Zeichen werden nach ihrer H\"aufigkeit geordnet mit verschieden langen Codes repr\"asentiert.
\subsection{Laufl\"angenkodierung}
Fasst direkt aufeinanderfolgende Zeichenketten zusammen. ($aaabbb \Rightarrow 3a3b$)

\section{Erdn\"usse}
\subsection{FFT}
Spaltet komplexes Signal in mehrere reine Sinusschwingungen auf, welche addiert das Orginalsignal ergeben.
\subsection{DCT}
Werden wichtige Elemente der darzustellenden Daten werden mit mehr Bandbreite versehen (Links-Oben-Bild)

\section{Audio}
\subsection{Begriffe}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phon} Empfundene Lautst\"arke im Verh\"altnis zu 1000 Hz Sinus. Skaliert normal (nicht log.).
    \item \textbf{Dezibel} Logarithmisch ausgedr\"uckte Lautst\"arke 6dB Unterschied bedeuten Verdoppelung der Lautst\"arke.
    \item \textbf{Frequenzamplitude} Amplitude wird angegeben in Dezibel und bestimmt die Lautst\"arke. Beschreibt maximale Auslenkung der Sinuswelle.
    \item \textbf{Klang} Schallwelle die vom menschlichen Ohr als bestimmter Ton wahrgenommen wird.
\end{itemize}
\subsection{Analog2Digital}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Vorverarbeitung} Filterung (St\"orger\"ausche), Verst\"arkung (Dynamikausnutzung) \\
    Im zweiten Schritt erfolgt eine Frequenzbandbegrenzung (Tiefpassfilter) auf $1/2$ der Abtastfrequenz (Shannon Abtasttherorem)
    \item \textbf{Abtastung} In konstanten Intervallen wird der Wert des Eingangssignals entnommen.
    \item \textbf{Quantisierung} Diskretisierung des bei der Abtastung ermittelten Wertes 
    \item \textbf{Kodierung} Bin\"arkodierung der Signalproben
\end{enumerate}
\textbf{Zusammenfassend} \\
Aus einem zeitkontinuierlich ablaufendem VOrgang werden Signalproben genommen und in ihrer Amplitude quantisiert und in eine computergerechte Darstellung gebracht.

\subsection{Kodierungsmethoden}
\textbf{Verlustbehaftet}
\begin{itemize}
    \item \textbf{PulseCodeModulation - PCM} 3 Schritte \\
        \begin{itemize}
        \item \textbf{Schritt 1} Abtastung mit zeitlich konst. Rate
        \item \textbf{Schritt 2} Quantisierung der Werte
        \item \textbf{Schritt 3} Kodierung in bin\"arcode \\
            Die Kodierung erfolt linear. 
        \end{itemize}
    \item \textbf{DPCM} Differenzielle PCM \\
        Die Quantisierung erfolgt anhand der Differenz zu einer Vorhersage.
    \item \textbf{DeltaModulation} Eine DPCM mit nur einem Bit. Wertebereich -/+1.
    Die Sch\"atzwerte nehmen dabei immer an, dass der neue Abtastwert gleich dem vorherigem ist.
    \item \textbf{Adaptive differenzielle PCM} \"Ahnlich DPCM, jedoch mit dyamischer Vorhersage.
     Angepasste Quantisierung, dadurch bessere Quali.
\end{itemize}
\subsection{Kompressionsverfahren f\"ur Audio}
\subsubsection{Datenreduktion}
Filterung der Daten (z.B. nach psychoakustik).
\subsubsection{Datenkompression}
Verlustfreie Komprimierung der Daten.

\subsection{mp3}
\begin{enumerate}
    \item PCM (768Kbit/s)
    \item Filterbank f\"ur 32 Subb\"ander / FastFourierTrans f\"ur 1024 Abtastwerte
    \item FFT $\Rightarrow$ PsychAkModel nun wird anhand derer und der Subb\"ander quantisiert.
    \item Audiodatenkodierung mit Huffmann, Nebeninfos codiert
    \item BitstromFormatierung und Fehlerkorrektur
\end{enumerate}

\subsection{MIDI}
Daten\"ubertragungsprotokoll f\"ur Musikdaten.\"Ubertragen werden Steuerinformationen zwischen elektronischen Instrumenten, welche von Programm interpretiert werden k\"onnen. \\
Inhalt zum Beispiel: Anschlagst\"arke, Lautst\"arke, MidiKanalnummer (4Bit), Spurname \\
\begin{itemize}
    \item[Format 0] Alle Midikan\"ale sind in einer Spur zusammengefasst, somit keine gleichzeitigen Anschl\"age verschiedener Instrumente (Klingelton) 
    \item[Format 1] Jeder Kanal hat eigene Spur, somit k\"onnen auch gleichzeitige Anschl\"age realisiert werden.
    \item[Format 2] Im Format 2 besteht jede Spur (Track) aus unabh\"angigen Einheiten. Im Gegensatz zu SMF 1 k\"onnen also mehrere Spuren dieselbe MIDI-Kanal-Nummer haben.
\end{itemize}
\textbf{THRU-Port} gibt parallel zum Outport eines Ger\"ates (z.B. Filter) das unbehandelte Inputsignal aus (z.B. f\"ur Aufnahmen).

\subsection{Beispielrechnungen}
\subsubsection{44.1KHz,16Bit,stereo,20min}
$44.100 \times 16 \times 2 \times 20 \times 60 \Rightarrow Bit$ \\
$44.100 \times 2 \times 2 \times 20 \times 60 \Rightarrow Byte$ \\
\textbf{Clever:} Nutzen von TiB,GiB,MiB,KiB \\
$1MiB \Rightarrow 10^6 Byte || 1MB \Rightarrow 1024 \times 1024 Byte$ \\
$1GiB \Rightarrow 10^9 Byte || 1GB \Rightarrow 1024 \times 1024 \times 1024 Byte$ \\


\section{Grafiken/Bilder}
\subsection{Farbmodi}

\subsection{JPEG}

\subsection{Beispielrechnungen}

\section{Netzwerk/Internet}
\subsection{IP-Adresse/Subnetzmaske}
\subsection{\"Ubertragungsarten}
\subsection{AJAX}
\subsection{HTML5}
\subsection{HTTP}

\section{MPEG}
\subsection{MPEG1}
\subsection{MPEG4}
\subsection{Beispielrechnung}

\section{CD/DVD}


\end{multicols}
\end{document}
